【抗暴之戰】直播記者 如何避免篤灰 無間Live一直在玩命

【抗暴之戰】直播記者 如何避免篤灰 無間Live一直在玩命

因為背包有LiveU等裝備，防護裝備例如頭盔等等要掛在外面。

【抗暴之戰】

從6月到12月，香港人看得最多的不是大台劇集，而是不同媒體平台的直播新聞。歷時半年的反送中抗暴運動，前線除了有抗爭者和警察，一眾記者們也一直堅持留守，報道各種突發場面。我們在12.8遊行當日，找來《蘋果日報》、立場新聞和高登新聞台的前線記者，追訪他們的工作流程之外，也由他們現身說法，分享直播裝備和看法。

我們在集會開始前約了蘋果記者于健民和攝影記者阿耀（化名）在維園附近見面，二人裝備不算太重，比較特別的是攝記背包上有一條駁了在攝錄機上面的線材，如果你一向有留意前線記者，不難看到類似裝備：背包裝了一台LiveU「網絡便攜式直播視頻傳輸器」，這類傳輸器配備了數支sim卡接收器，在人多機器多的集會遊行中，一般人的手機可能上不了網，而傳媒主播的裝備仍能保持不錯的接收能力。過往只靠手機，訊號不穩定之餘畫質也差，只有用衞星訊號的大台才能做到直播，反觀現在這類用sim卡手指的傳輸器相當普及，一般報社和網媒也能做到長時間直播。

直播是在這次抗爭運動中崛起的報道方式。

LiveU網絡便攜式直播視頻傳輸器是目前直播必備的器材，這是輕便版型號，配備兩支sim卡手指。

崔銳蛋會把GoPro掛在身，方便拍下任何突發畫面。

高登新聞台記者崔銳蛋不方便出鏡，目前有四位全職、四位兼職記者，主力用手機拍攝，器材全部自費。

立場昇哥：警察不信任傳媒

這場運動黃藍雙方也有展開起底攻擊，阿耀坦言擔心被起底影響工作，所以要用化名和避免出鏡，健民則早已習慣出鏡直播，要被起底都「冇得避」，其實他在運動之前主要做文字記者，但目前已主力負責直播報道，對他來說要適應其實不難。健民指文字和直播報道方式各有不同，何者較好不是由他來定奪，只要觀眾有需求，傳媒就應該與時並進。「我們的本質就是報道真相，以前用文字為主，接着變成睇相睇片，到現在做直播，有新的方式我們都要改變。」他認為直播是新方式，整個行業都還在摸索中，對於有些爭議的地方，例如報道中影到抗爭者的動向算不算「篤灰」呢？健民表示直播時也會盡量保護不同人士的私隱，但最終也只能以同事的經驗去決定影甚麼畫面，很難讓所有人都滿意。不過每一間傳媒機構都有自己的操守和守則，希望讀者可以藉着整體的工作表現相信他們的專業。「正如抗爭者會信任前線，我想市民和傳媒都需要互相信任。」

提到驚險場面，健民就指10月1日警總附近和10月20日水炮車射清真寺事件，都明顯感覺到警方是有意攻擊記者。「10月1日在軍器廠街，示威者組成傘陣，警方在警署高處射擊，道路好開闊，記者在兩旁都很明顯看到警察是向着記者發射。而水炮車射清真寺當日，兩旁又係只有記者，我和同事都知警察一定會射水過來，所以站在路牌後面，最後又真的擋下來，但身旁的行家就不幸被射中了。」

立場記者陳朗昇也算是這次運動中「成名」的直播記者，之前接受訪問時，他都提及過警察現在對記者完全不信任。「警察不信任傳媒，傳媒又不知警察想怎樣，以前警察受傷都會搵記者報道，現在只有一、兩間傳媒會收到通知，警察極少會再找傳媒。」

12.8遊行警方警告前線記者「上返行人路」，並舉槍指嚇，但現場記者都沒有退避。

一支腳架加攝錄機，由一條接駁線連到背包，是很多前線記者的基本配備。

「衝警盃」報道在網絡廣為流傳。高登新聞台

高登崔銳蛋：嚴肅事不搞笑

作為一間網絡傳媒，昇哥指本來沒有太多裝備預算，6.12當日都沒有戴豬嘴面罩出動。「記得6月9日和12日在添華道特首辦外中催淚彈喪咳，警察問我『點解乜裝備都冇』，我心想，知道我沒有裝備你還好意思不停射。」而隨着抗爭運動升溫，觀眾的大力支持令預算提升，全面罩、生理鹽水、冰袖等都是例行裝備，直播器材也由過往的一部手機直播，改用行家常用的LiveU加攝錄機。

網媒最大的優勢是比較自由，昇哥在這場運動中多次「玩命直播」，6.12由之前一日晚上做到6月12日的晚上9時，其間只在立法會睡了3個小時，早上6時就被同事叫醒開live。「理大那次我是在星期五晚上入去，連續工作了約24小時，一有事情發生就開直播。」談及做直播最深刻的體驗，昇哥認為成年人應反思年輕人為何會鍥而不捨地抗爭。「6.12在太古廣場附近，有把女生的聲音說：『如果香港都沒有前途，我還有甚麼前途？』我是80後，一路長大以來香港尚算美好，不會把自己的命運和香港的命運掛鈎，但現在的年輕人會。批評年輕人生事、暴力的人，要去思考這個問題。」

高登新聞台在芸芸網媒中也算是奇葩，記者名字十分趣怪：軍火佬、胡招瑞……這次和我們分享的是直播「衝警盃」的崔銳蛋。「衝警盃」是指阿蛋在10月14日彌敦道以賽馬旁述形式描述警方衝刺，由入閘到形容警方跑姿乃至參賽人士跌裝備墮馬都栩栩如生，當中夾雜了大量「啜核」粗口形容詞，獲網民激讚。阿蛋指出整個台的風格是希望在壓抑的新聞中帶給觀眾一些娛樂，不過他們也知道新聞不可純粹搞笑。「做記者主要想畀觀眾多個角度睇到真相，嚴肅的事我們不會搞笑，但在一些空檔位，就會嘗試讓大家鬆一鬆。」自創「衝警盃」，正是因為阿蛋多次在前線採訪，已觀察到警隊當時正準備行動，所以才靈機一觸想到用賽馬式旁述，可見他們都是認真的新聞工作者。高登台目前全職兼職記者共有八名，直播拍攝、旁述一腳踢，但也有派人到法國採訪當地罷工，可不要因為搞笑而質疑他們的熱誠。

採訪、攝影：果籽科技組

立場新聞記者昇哥認為警察現在對記者完全不信任。

昇哥笑言最誇張連續工作24小時。

蘋果記者健民認為記者要與時並進。